******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Sicherheitsstrategie und -planung
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Sicherheitsstrategie und -planung
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Sicherheitsstrategie_und_-planung:

Sicherheitsstrategie und -planung
------------------------------------------------------------------------------

Dieses Kapitel befasst sich mit der übergeordneten Sicherheitsstrategie und -planung, die den Rahmen für alle anderen Sicherheitsmaßnahmen bildet. Es geht *nicht* mehr nur um *einzelne* Sicherheitskontrollen oder *technische Implementierungen*, sondern um die *Entwicklung* einer *umfassenden*, *kohärenten* und *langfristigen Strategie*, die die *gesamte Organisation* und *alle Aspekte* der Cybersicherheit umfasst. Eine Sicherheitsstrategie ist *mehr* als nur ein *Plan*. Sie ist ein *kontinuierlicher Prozess*, der die *Analyse* der *Bedrohungslandschaft*, die *Bewertung* der *Risiken*, die *Definition* von *Zielen* und *Prioritäten*, die *Auswahl* und *Implementierung* von *Sicherheitsmaßnahmen*, die *Überwachung* der *Wirksamkeit* dieser Maßnahmen und die *kontinuierliche Anpassung* und *Verbesserung* der Strategie umfasst. Eine *effektive* Sicherheitsstrategie ist *eng* mit den *Geschäftszielen* der Organisation *verknüpft* und *berücksichtigt* die *spezifischen Bedürfnisse*, *Anforderungen* und *Ressourcen* der Organisation.

Warum sind Sicherheitsstrategie und -planung so wichtig? Die Cybersicherheitslandschaft ist *komplex*, *dynamisch* und *ständig im Wandel*. Neue Bedrohungen tauchen *täglich* auf, Angreifer entwickeln *immer raffiniertere Techniken*, und die IT-Infrastrukturen von Organisationen werden *immer komplexer* und *verteilter*. Ohne eine *klare Strategie* und *sorgfältige Planung* ist es *schwierig*, mit diesen *Herausforderungen* Schritt zu halten und die *Systeme* und *Daten* der Organisation *effektiv* zu *schützen*. Eine *reaktive* Herangehensweise an die Cybersicherheit, bei der *nur* auf *aktuelle Bedrohungen* und *Vorfälle* reagiert wird, ist *nicht ausreichend*. Eine *proaktive* und *strategische* Herangehensweise ist *erforderlich*, um *Sicherheitsrisiken* zu *minimieren*, *Schwachstellen* zu *beheben*, *bevor* sie ausgenutzt werden können, und die *Widerstandsfähigkeit* der Organisation gegen Cyberangriffe zu *erhöhen*.

Stellen Sie sich vor, ein Unternehmen *installiert* zwar *Firewalls*, *Antivirensoftware* und *andere Sicherheitstools*, hat aber *keine klare Vorstellung* davon, *welche Bedrohungen* für das Unternehmen *am relevantesten* sind, *welche Systeme* und *Daten* am *wichtigsten* sind und *wie* die *Sicherheitsmaßnahmen* *aufeinander abgestimmt* werden sollen. Das Unternehmen könnte *Ressourcen* für *weniger wichtige Sicherheitsmaßnahmen* verschwenden, während *kritische Schwachstellen* *unentdeckt* bleiben. Eine *klare Sicherheitsstrategie* würde dem Unternehmen helfen, die *Prioritäten* richtig zu setzen, die *Ressourcen* *effektiv* einzusetzen und die *Sicherheit* des Unternehmens *insgesamt* zu *verbessern*.

Die Entwicklung einer Sicherheitsstrategie ist *keine einmalige Aufgabe*, sondern ein *kontinuierlicher Prozess*. Die Strategie muss *regelmäßig überprüft* und *angepasst* werden, um *neue Bedrohungen*, *Technologien*, *Geschäftsanforderungen* und *gesetzliche Vorschriften* zu berücksichtigen. Die Sicherheitsstrategie sollte *flexibel* und *anpassbar* sein, um auf *unvorhergesehene Ereignisse* und *Veränderungen* reagieren zu können.

Die Entwicklung einer Sicherheitsstrategie erfordert die *Zusammenarbeit* *verschiedener Abteilungen* und *Rollen* in der Organisation. Die *Geschäftsleitung* muss die *Bedeutung* der Cybersicherheit *erkennen* und die *notwendigen Ressourcen* bereitstellen. Die *IT-Abteilung* ist für die *technische Umsetzung* der Sicherheitsmaßnahmen verantwortlich. Die *Sicherheitsabteilung* ist für die *Entwicklung* und *Umsetzung* der Sicherheitsstrategie, die *Überwachung* der *Sicherheitslage* und die *Beratung* der Geschäftsleitung und der Fachabteilungen in *Sicherheitsfragen* verantwortlich. Die *Fachabteilungen* müssen ihre *spezifischen Anforderungen* und *Risiken* einbringen und bei der *Umsetzung* der Sicherheitsmaßnahmen *mitwirken*. Die *Rechtsabteilung* muss sicherstellen, dass die Sicherheitsstrategie mit den *geltenden Gesetzen* und *Vorschriften* übereinstimmt. Die *Personalabteilung* muss sicherstellen, dass die *Mitarbeiter* in *Sicherheitsfragen* *geschult* und *sensibilisiert* werden.

Ein *wesentlicher Bestandteil* der Sicherheitsstrategie ist die *Risikobewertung*. Die Risikobewertung ist ein *systematischer Prozess*, der die *potenziellen Bedrohungen* und *Schwachstellen* der Organisation *identifiziert*, die *Wahrscheinlichkeit* des *Eintritts* von Sicherheitsvorfällen *bewertet* und die *potenziellen Auswirkungen* dieser Vorfälle auf die Organisation *abschätzt*. Die Risikobewertung hilft der Organisation, die *dringendsten Sicherheitsprobleme* zu *identifizieren* und die *Sicherheitsmaßnahmen* entsprechend zu *priorisieren*.

Die Sicherheitsstrategie sollte *klare Ziele* und *Prioritäten* definieren. Diese Ziele sollten *messbar* sein, damit die *Wirksamkeit* der Sicherheitsmaßnahmen *überprüft* werden kann. Beispielsweise könnte ein Ziel sein, die *Anzahl* der *Sicherheitsvorfälle* pro Jahr um *50%* zu *reduzieren* oder die *Zeit* bis zur *Erkennung* und *Behebung* von Sicherheitsvorfällen auf *weniger als 24 Stunden* zu *verkürzen*.

Die Sicherheitsstrategie sollte auch die *Auswahl* und *Implementierung* von *Sicherheitsmaßnahmen* leiten. Die Sicherheitsmaßnahmen sollten auf die *spezifischen Risiken* und *Anforderungen* der Organisation *abgestimmt* sein und *sowohl technische* als *auch organisatorische* und *prozessuale* Maßnahmen umfassen. Die Sicherheitsmaßnahmen sollten *aufeinander abgestimmt* und *integriert* sein, um einen *umfassenden Schutz* zu gewährleisten.

Die Sicherheitsstrategie sollte auch die *Überwachung* der *Wirksamkeit* der Sicherheitsmaßnahmen und die *kontinuierliche Verbesserung* der Sicherheitslage umfassen. Die Sicherheitslage sollte *regelmäßig überwacht* werden, beispielsweise durch *Schwachstellenscans*, *Penetrationstests*, *Sicherheitsaudits* und die *Analyse* von *Protokolldateien* und *Sicherheitswarnungen*. Die Ergebnisse der Überwachung sollten verwendet werden, um die *Sicherheitsmaßnahmen* *anzupassen*, *Schwachstellen* zu *beheben* und die *Sicherheitsstrategie* zu *verbessern*.

Ein *wichtiger Aspekt* der Sicherheitsstrategie ist die *Kommunikation* und *Sensibilisierung*. Alle *Mitarbeiter* der Organisation sollten über die *Sicherheitsrichtlinien* und *-verfahren* *informiert* und in *Sicherheitsfragen* *geschult* werden. Die Mitarbeiter sollten *sensibilisiert* werden für die *Bedrohungen* und *Risiken* der Cybersicherheit und *ermutigt* werden, *verdächtige Aktivitäten* zu *melden* und *sicherheitsbewusst* zu *handeln*.

Die Sicherheitsstrategie sollte auch einen *Notfallplan* für den Fall eines *Sicherheitsvorfalls* enthalten. Der Notfallplan sollte *klare Verfahren* für die *Reaktion* auf *verschiedene Arten* von Vorfällen definieren, *Verantwortlichkeiten* festlegen, *Kommunikationswege* definieren und *Maßnahmen* zur *Wiederherstellung* der *Systeme* und *Daten* beschreiben (siehe Kapitel 19).

Die Sicherheitsstrategie sollte auch die *Einhaltung* von *gesetzlichen* und *regulatorischen Anforderungen* berücksichtigen. Viele *Gesetze* und *Vorschriften*, beispielsweise die *Datenschutz-Grundverordnung (DSGVO)*, schreiben *bestimmte Sicherheitsmaßnahmen* vor oder legen *Mindeststandards* für die Sicherheit fest. Die Sicherheitsstrategie sollte sicherstellen, dass die Organisation diese Anforderungen *erfüllt*.

Die Sicherheitsstrategie sollte auch die *Zusammenarbeit* mit *externen Partnern* und *Dienstleistern* berücksichtigen. Wenn die Organisation *sensible Daten* an *Dritte* weitergibt oder *IT-Dienste* von *Dritten* bezieht, sollte die Sicherheitsstrategie sicherstellen, dass diese *Dritten* *angemessene Sicherheitsmaßnahmen* implementieren (siehe Kapitel 17).

Die Sicherheitsstrategie sollte *dokumentiert* und allen *relevanten Parteien* *kommuniziert* werden. Die Dokumentation sollte *klar*, *verständlich* und *leicht zugänglich* sein. Sie sollte die *Ziele* und *Prioritäten* der Sicherheitsstrategie, die *ausgewählten Sicherheitsmaßnahmen*, die *Verantwortlichkeiten*, die *Verfahren* und die *Kommunikationswege* beschreiben.

Die Sicherheitsstrategie ist das *Rückgrat* der Cybersicherheit einer Organisation. Sie bietet einen *umfassenden Rahmen* für die *Planung*, *Implementierung*, *Überwachung* und *Verbesserung* der Sicherheitsmaßnahmen. Eine *gut durchdachte* und *konsequent umgesetzte* Sicherheitsstrategie *minimiert* das *Risiko* von Sicherheitsvorfällen, *schützt* die *Systeme* und *Daten* der Organisation und trägt dazu bei, die *Geschäftskontinuität* zu gewährleisten. Die Entwicklung und Umsetzung einer Sicherheitsstrategie erfordert einen ganzheitlichen Ansatz, der technische, organisatorische, prozessuale und personelle Aspekte berücksichtigt und eine enge Zusammenarbeit zwischen allen beteiligten Abteilungen und Ebenen der Organisation voraussetzt. Eine klar definierte und kommunizierte Strategie schafft ein gemeinsames Verständnis für Sicherheitsziele und -maßnahmen und fördert eine Sicherheitskultur im gesamten Unternehmen.
